<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>De ordine et situ siderum</title>
                <respStmt>
                    <resp>Transcribed by</resp>
                    <name>Ivana Dobcheva</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition according to TEI P5</edition>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-P5 coded by</resp>
                    <name type="person">Ivana Dobcheva</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International (CC BY 4.0). You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format; Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially. Under the following terms: Attribution — You must give appropriate credit, provide a link to the license, and indicate if changes were made. You may do so in any reasonable manner, but not in any way that suggests the licensor endorses you or your use.</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Digital born transcription of <ref target="#desc__paris_bnf_nal_456.xml">MS Paris, BNF, NAL 456</ref> ff. 120v-134v</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
<!--    use
    <cit>
  <quote xml:id="quote1" ana="#gen1_1">In principio creavit Deus caelum</quote>
  <note>I can't find this.</note>
</cit>
    -->
    <text>
        <body>
            <div>
                <pb n="120v"/>
                <head>
                    <title>Incipit de ordine et situ siderum</title>
                </head>
                <p>Incipiendum igitur nobis est de ordine et situ stellarum locuturis a duobus polis qui a philosophis caeli uertices uocantur. quorum unus septentrionalis est et uocatur boreas; alter australis qui dicitur austronocius. <note>[Isidore, Etym. III, 37]</note> <cit>
                        <quote ana="#exc_1">sed sicut borealis a nobis semper uideri potest, ita australis numquam. boreali uero polo tria haec uiciniora signa habentur: duo uidelicet arturi et serpens circum.</quote>
                    </cit> <cit>
                        <quote ana="#exc_2">sed arcturus maior helice, minor uero cinosura appellatur.</quote>
                    </cit> hos serpens inter iacens separat et ambit, cauda quidem maiorem, cetero circuitu <pb n="121r"/> minorem.</p>
                <p>Maior arcturus habet in capite stellas VII obscuras in utris auribus binas; in humero claram unam, i<supplied>n</supplied> pede nouissimo duas, in summo interscapilio unam, in crure de posterioribus primo unam, in pede priore duas, in cauda tres; sunt omnes XXI.</p>
                <p>
                    <supplied>M</supplied>inor uero in stationis unoquoque loco habet stellas singulas clare lucentes et supra caudam tres; sunt omnes VII. Sed in prioribus caude stellis una est infima quae polus appellatur, per quem locum ipse mundus existimatur uersari. Relique autem duae choreute dicuntur quod circa polum uersantur.</p>
                <note>On ff. 121v-122v later additions on previously blank (?) space.</note>
                <pb n="123r"/>
                <p>Draco inter duos arctos collocatus habet in utroque tempore singulas in occulis singulas in mento unam et toto corpore reliquo passim dispositas decem est enim stellarum XV.</p>
                <p>Engonasin qui hercules stans genu flexo <cit>
                        <quote ana="#exc_4">dextro pede caput primit serpentis. capite ad austrum conuerso humeris suis coronae tangit confinia</quote>
                    </cit>. Habet autem <pb n="123v"/> in capite stellam unam, in sinistro brachio unam, in utroque humero singulas clare lucentes, in manu sinixtra unam, in dextro cubitu alteram, in utroque latere singulas, sed clariorem in sinistro, in dextre femine duas, in genu unam, in poblite unam, in crure duas, in pede unam quae dicitur clara, in sinistra manu quatuor, sunt omnes XVIIII.</p>
                <p>
                    <cit>
                        <quote ana="#exc_5">Corona post <supplied>t</supplied>ergum erculis sita, capiti serpentis, quem serpentarius tenet, non longe abesse uidetur</quote>
                    </cit>. Haec cancro et leone exoriente occidere, cum scorpione exoriri perspicitur. Habet autem [f. 124] stellas VIIII in rotundo dispositas.</p>                    
                <p>Serpentarius qui a grecis offiucus uocatur sub ercule positus ad austrum uersis pedibus scorpionem calcat serpente precintus, quem in utraque manu tenet plurima longitudine protentus usque ad coronam extenditur. Hic habet in capite stellam unam, in utroque humero singulas, in sinistra manu tres, in dextra IIII, in lumbis duas, in utroque genu singulas, in dextro crure unam, in utroque pede singulas, sed clariorem in dextro; itaque est stellarum XVII.</p> 
                <p>Anguis uero habet in summo capite unam, sub capite IIII. Ceteras uero per reliquum corporis passim dispositas XV.</p>
                <pb n="124v"/>
                <p>Scorpio sub pedibus serpentarii positis habet sub se ad australem plagam centaurum hic exoritur erectus occidit autem inclinato corpore et est stellarum XVIIII sed inter eas que in fronte sunt media est clarissima.</p>                    
                <p>Bootes qui et artofilax et areas custosque <pb n="124bisr"/> plaustri dicitur post <supplied>t</supplied>ergum arcturi maioris iuxta anguem quo serpentarius praecinctus dicitur. Hic habet stellas in sinixtra manu IIII reliquis in locis X sed clariorem in zona.</p>
                <p>Virgo sub pedibus bootis est constituta, contra gutur uero et pedes anteriores ursae maioris capite autem posteriorem partem leonis tangit. Haec stat supra coruum et caudam idre; capite priusquam ceteris membris occidit et est stellarum XVIIII sed ex his maior est quae in dextra manu cum spicis esse dicitur inter quas <pb n="124bisv"/> et ille sex sunt quae in penula uestis esse dicuntur.</p>
                <p>Gemini ab auriga dextra parte supra orionem collocati uidentur, ita tamen ut orion inter taurum et geminos sit constitutus. Hii complexa corpora inter se tenentes conspiciuntur; exoriuntur autem inclinati ut iacentes. ex his qui cancro est proximus est stellarum VIII sed ex his clarior habetur quae in capite est. similiter et alter VIII stellarum est sed clarior est quae in capite iuxta cuius sinistrum pedem una uisitur quae tropus appellatur.</p>
                <pb n="125r"/>
                <p>Cancer post geminos contra uentrem ursae maioris situs est. hic habet in ipsa testula stellas duas quae aselli dicuntur. Inter quos nubecula quaedam cernitur quae praesepium dicitur ceterum uero XV asseritur esse stellarum.</p>
                <pb n="125v"/>
                <p>Leo contra pedes posteriores urse maioris inter cancrum et uirginem dicitur constitutus. Habens bootem iuxta se. hic enim spectat ad occasum et dicitur esse stellarum XVII e quibus clariores sunt, que in pede priore et uentre habentur.</p>
                <p>Auriga qui et agitator et grecae eniochus appellatur supra taurum positus cornu tauri sinistrum dextro pede tangere uidetur. totus autem pedibus persei subiectus caput habens contra ursae maioris aspectum. hic <pb n="126r"/> habet in capite stellam unam, in utroque humero unam, sed sinistro clariorem, quae capra uocatur. In utroquae cubitu unam, in manu duas quae eduli appellantur.</p>                    
                <p>Taurus post arietem situs cornu sinistro iungitur sinistro pede eius, qui auriga appellatur. Hic est stellarum XVIII ex quibus clariores sunt quae in sinistro cornu est et nouissima de tribus quae in dorso site dicuntur. Illae uere quae in capite tauri sitae sunt septem <pb n="126v"/> hiades appellantur quorum nomina sunt ambrosia eudora ptydile coronis olixo fieto tiene. Uergilie autem quae a nonnullis cauda tauri dicitur. Ideo uergilie uocantur quia post uer oriuntur.</p>                    
                <p>Cepheus inter liram et cassiepiam uidetur expansis brachiis stare pedibus porrectis ad dorsum minoris urse. Hic est stellarum XVIIII sed ex his tres clariores sunt quae in zona eius esse dicuntur, in transuersum cephei.</p>                    
                <pb n="127r"/> 
                <p>Cassiepia inter agitatorem perseum andromedam cepheum que contra maximum flexum serpentis, qui inter duos arctos est constitutus, in siliquastro sedens conspicitur. haec dicitur esse stellarum XIIII e quibus maior est que in umbilico est et ille quatuor quibus sella per tetragonem formatur.</p>                
                <pb n="127v"/> 
                <p>Andromeda proximae cassiepiam supra caput persei breui interuallo dissidente est collocate. Inter pisces cassiepiam atque arietem habens traingulum post tergum, caput habens uersum ad umbilicum pegasi. haec XX stellis consistit sed nitidiore quam gestat in capite.</p>                    
                <p>Equus qui et pegasus medius formatur tangit ore capud delfini, ceruicem dextre manu aquarii iungens et utrisque piscibus clausus uidetur. hic est stellarum XVII sed ex his limpidiores sunt quae in capite est et in humero <pb n="128r"/> atque umbilicu quae nonnulli etiam capit andromedae dicunt.</p>                    
                <p>Aries in aequinoctiali circulo positus sub triangulo uidetur, habens sub se coetum ad australem partem. Hic est stellarum XVIIII.</p>                    
                <p>Triangulus qui et delectothon dicitur non longe ab andromede dextro crurae et persei manu sinistra est collocatus. hic in unoquoque angulo habet stellam unam.</p>                    
                <pb n="128v"/>
                <p>Pisces duo qui nouissimi inter XII signa ponuntur horum unus aquilonius alter dicitur austrinus. nam aquilonius sub andromede brachio est collocatus et est stellarum XII. austrinus autem iuxta equum positus extenditur ad aquarium. hic stellarum est XVII. inter quos lineola interiacens qua nexi uidentur stellarum est XII.</p>
                <p>Perseus iuxta pedes andromede, hic dextro pede aurigam, sinistro pliades calcare uidetur, qui gorgonis caput manu tenens uehemens cursu monstratur. Hic est stellarum XV, caput uero gorgonis quod sinistra manu gestat quatuor constat <pb n="129r"/> stellis; falx autem quae dextra sine stellis est.</p>
                <p>Lira inter sinistrum crus herculis et cignum posita est. Haec dicitur esse stellarum VIIII.</p>
                <p>Cignus, qui et grecae olor, expansis alis ad dextram caephei manum dextram alam, sinistram ad pedes equi porrigit. hic habet in capite stellam clare lucentem unam, in collo alteram <pb n="129v"/> pari fulgore, in utrisque pennis quinas, supra caudam unam. est enim stellarum XIII.</p>
                <p>Aquarius inter pisces et equum caudamque capricorni est collocatus. hic urceo aquam fundit cuius effusio ad piscem usque magnum peruenit. hic est stellarum uiginti duarum, e quibus clariores sunt duae quae in utrisque humeris habentur et ea quae in sinistro cubito habetur. effusio uero aquae cum aquali ipso stellarum dicuntur esse XXX sed in his prima et nouissima clariores sunt.</p>
                <pb n="130r"/>
                <p>Capricornius subpositus aquarii manu sinistra post sagittarium est constitutus. hic dicitur esse stellarum XXVI.</p>
                <pb n="130v"/>
                <p>Sagittarius spectans ad occasum parte ultima equino corpore et uelut emittere incipiens sagittam figuratur. hic est stellarum XVI, corona autem que ante pedes eius stellis figurata uidetur habet stellas VII.</p>
                <p>Aquila ala sinistra a serpentario non longo distare uidetur. haec habet stellam in capite unam, in  utraque penna unam, in caudam unam. sagita uero quae una de <gap/>culis dicitur est stellarum IIII quarum una in principio materiae altera in medio, duae relique in eo loco quo ferrum solet affigi positae uidentur.</p>
                <pb n="131r"/>
                <p>Delfinus nonlonge ab aquilae signo figuratur in curuatione caudae nouissimae tangit aequinoctialis circuli, caput prope coniungens equi pegasi rostro. Hic dicitur esse stellarum VIIII.</p>
                <p>Orion gladio accinctus clarae lucens sub tauro conspicitur. Hi est stellarum XVII sed ex his clariores sunt tres quae in capite sunt ex quibus una est splendidior ceteris.</p>
                <pb n="131v"/>
                <p>Lepus fugiens infra sinistrum pedem orionis positus. Habet stellas in utrisquae auribus singulas, in corpore duas, in pedibus prioribus singulas et unam in dorso, quae ceteris nitidior est.</p>
                <p>Canis qui leporem fugientem persequitur oritur post orionem et cancro subiectus uidetur. Hic habet stellam splendidam in lingua quam caniculam uocamus, in capite <pb n="132r"/> alteram quam nonnulli sirion appelant, et his exceptis alias ut quidam uolunt XVIII.</p>
                <pb n="132r"/>
                <p>Nauis qui argo <gap reason="deleted"/>
                </p>
                <pb n="132v"/>
                <note>On ff. 132v-133r later additions probably over erased text sections on Coetus and Eridanus.</note>
                <pb n="133v"/>
                <p>Piscis magnus. <gap/> excipiens aquam quae ab aquario funditur hic est stellarum XII.</p>
                <p>
                    <cit>
                        <quote ana="#exc_36">Ara quae et sacrarium dicitur est contra summitatem caudae scorpionis ad austrum posita</quote>
                    </cit>. <cit>
                        <quote ana="#de_sig_">Haec habet stellas super graticulam II in basi II</quote>
                    </cit>.</p>
                <p>Centaurus sub scorpione positus ad austra<pb n="134r"/>lem plagam bestiam manu tenet quasi ad aram ferentem. hic dicitur esse XXVI stellarum e quibus clariores sunt due quae in humeris et due quae in uentre dicuntur. Ostia autem quam manu tenet est decem stellarum ex quibus clarior est quae in dorso paret.</p>
                <p>Serpens qui et hidra dicitur trium signorum longitudinem occupat ita ut caput cancro medietas leoni cauda uirgini subiecta uidentur. hic coruum et urnam renibus gestat. Nam serpens XXVII stellarum esse dicitur, coruus VII urna autem VIII.</p>
                <pb n="134v"/>
                <p>Anticanis sub cancro et geminis bene parens uidetur qui quod ante maiorem canem exoritur anticanis appellatur. Hic tantummodo trium est stellarum.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>