<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Excerptum de astrologia</title>
            <respStmt>
               <resp>Edited by</resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digital edition according to TEI P5</edition>
            <respStmt>
               <resp>TEI-P5 coded by</resp>
               <name type="person">Ivana Dobcheva</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>This digital edition is based on <bibl>Maass, Ernst. ‘Anonymus III. Excerptum de astrologia Arati’. In Commentariorum in Aratum reliquiae, 307–12. Berlin: Weidmann, 1898. Only minor changes (u instead of v) and corrections (e.g. laeuo for leuo; Haedulis for Hedulis)</bibl></p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <p>
            <seg xml:id="exc_1">Duo sunt extremi uertices mundi, quos appellant polos, septentrionis et austri, quorum alter a nobis semper uidetur, alter nunquam. in eo, qui a nobis cernitur, tria sunt signa constituta, duo scilicet Arcturi et Serpens circum atque inter illos in morem fluminis means</seg>. 
            <seg xml:id="exc_2">Helice Arcturus maior, Cynosura minor appellatur, qui diuersum quidem aspiciunt; nam dorsa eorum sibimet mutuo obuertuntur auersis huc atque illuc pedibus</seg>. 
            <seg xml:id="exc_3">Serpens uero cauda cingit Helicem, cetero circuitu Cynosuram, ita tamen, ut eosdem medius interlabens separet. cuius caput ad dextrum pedem eius, qui in geniculo stat, uidetur extensum</seg>. 
            <seg xml:id="exc_4">ille uero, qui in geniculo stat, quem Herculem dicunt, dextro pede caput premit Serpentis capite ad austrum conuerso, humeris suis Coronae tangit confinia</seg>. 
            <seg xml:id="exc_5">ipsa autem Corona post tergum Herculis sita, capiti Serpentis, quem Serpentarius tenet, adproprinquat</seg>. 
            <seg xml:id="exc_6">Serpentarius uero, qui a Grecis Ophiuchus uocatur, sub Hercule positus ad austrum uersis pedibus Scorpionem calcat, Serpente praecinctus, quem utraque manu tenet</seg>. 
            <seg xml:id="exc_7">qui plurima longitudine protentus usque ad Coronam extenditur</seg>. 
            <seg xml:id="exc_8">iuxta huius Serpentis flexuosa uolumina nullo alio interueniente signo Bootes post tergum Arcturi maioris uidetur pedibus ad Virginem uersis</seg>; 
            <seg xml:id="exc_9">nam Virgo sub pedibus Bootis est constituta</seg>, 
            <seg xml:id="exc_10">contra gutur ad pedes anteriores ursae maioris in commissura zodiaci atque lactei circulorum Gemini sunt locati, <seg xml:id="exc_11">habentes a laeuo latere Agitatorem cum Haedulis duobus,</seg> qui contra caput Helicis capite uerso pede dextro sinistrum Tauri cornu tangere uidetur</seg>. 
            <seg xml:id="exc_12">iuxta Geminos, qua zodiacus altissime erigitur, contra uentrem Ursae maioris Cancer situs est, habens in dorso Asellos albicante inter eos nubecula, quae Praesepium appellatur</seg>. 
            <seg xml:id="exc_13">at contra pedes eiusdem Ursae posteriores inter Cancrum et Virginem Leo dicitur constitutus, Bootem habens iuxta se</seg>. 
            <seg xml:id="exc_14">sub pedibus uero Agitatoris Taurus iacet uno pede protento ad <seg xml:id="exc_15">Orionem, qui sub illo est constitutus</seg></seg>. 
            <seg xml:id="exc_16">Cepheus inter Lyram et Cassiepiam medius expansis brachiis pedibus ad terga minoris Ursae porrectis</seg>. 
            <seg xml:id="exc_17">Cassiepia contra uolumen maximum septentrionalis Serpentis inter Agitatorem Perseum Andromendam Cepheumque constitit in lacteo circulo</seg>. 
            <seg xml:id="exc_18">inter Pisces Cassiepiam atque Arietem Andromeda est locata cum <seg xml:id="exc_19">Triangulo, quem post tergum habere dicitur,</seg> caput uersum habens ad aluum Equi</seg>; 
            <seg xml:id="exc_20">qui Equus supra est positus</seg>. 
            <seg xml:id="exc_21">Aries in commissura zodiaci atque aequinoctialis circuli sub Triangulo situs est, habens sub se Cetum ad australem partem</seg>. 
            <seg xml:id="exc_22">At proximum ei signum Pisces duo, quorum alter in aquilonem erectus, alter in austrum pronus, caudis tamen uinculo quodam conexis colligati sunt</seg>. 
            <seg xml:id="exc_23">aquilonius ad Andromedam extenditur</seg>, <seg xml:id="exc_24">austrinum ad Aquarium</seg>. 
            <seg xml:id="exc_25">iuxta pedes autem Andromedae a latere Cassiepiae Perseus ostenditur, Gorgonis caput manu sinistra tenens</seg>. 
            <seg xml:id="exc_26">cuius sub femore sinistro iuxta caudam Tauri Pleiades uidentur constitutae</seg>. 
            <seg xml:id="exc_27">Lyra uero inter laeuum crus Herculis et inter Cignum posita est</seg>. 
           <seg xml:id="exc_28"> sed Cignus expansis alis uolitanti similis ad dextram Cephei manum dextram alam, sinistram ad pedes Equi porrigit</seg>. 
            <seg xml:id="exc_29">inter Pisces et Equum caudamque Capricorni Aquarius est collocatus, aquam Urna fundens, quae effusio ad magnum Piscem usque decurrit</seg>. 
            <seg xml:id="exc_30">in parte autem humillima zodiaci iuxta Sagittarium atque Aquilam Capricornus in commissura hiemalis circuli ac signiferi situs est, habens post se <seg xml:id="exc_31">Sagittarium</seg> in commissura circulorum zodiaci atque lactei sub Delphino constitutum</seg>. 
            <seg xml:id="exc_32">est et Sagitta quaedam sola sub Cigno iuxta Aquilam iacens</seg>. 
            <seg xml:id="exc_33">supra Capricorni uero caput Delphinus est positus post caudam Serpentis, qui a Serpentario tenetur</seg>. 
            <seg xml:id="exc_34">sub ipso autem Serpentario Scorpionem dicunt est locatum, ita ut pedibus Serpentarii tangatur, et habere sub se <seg xml:id="exc_35">ad australem plagam Centaurum, Bestiam manu quasi ad Aram ferentem</seg></seg>. 
            <seg xml:id="exc_36">haec Ara a quibusdam Sacrarium uocatur, et est contra summitatem caudae Scorpionis ad austrum posita</seg>. 
            <seg xml:id="exc_37">brachia uero Scorpionis locum obtinent, quem Libram dicunt, eo quod in eo sol aequinoctium faciat autumnale</seg>. 
            <seg xml:id="exc_38">Hydra quoque iacet in circulo aequinoctiali nimia longitudine protenta, capite Cancro, medietate Leoni, cauda Virgini subiecta, Coruum atque Urnam in dorso gestans</seg>. 
            <seg xml:id="exc_39">At sub pectore Tauri Orion gladio accinctus conspicitur <seg xml:id="exc_40">Lepori, qui sub pedibus eius est, superpositur</seg></seg>. 
            <seg xml:id="exc_41">habet enim post uestigia sua Canem, quem Sirium quemque Caniculam appellant, collocatum, Cancri signo subiectum</seg>, 
            <seg xml:id="exc_42">ante quem sub Geminis Anticanem cognoscere potes</seg>.
            <seg xml:id="exc_43">post caudam uero Sirii ad austrum Nauis, quam Argo dicunt, uidetur effulgere</seg>.
            <seg xml:id="exc_44">ac sub pede sinistro Orionis fluuius, quem Eridanum uocant, flexuoso cursu perlabitur usque ad Cetum</seg>. 
            <seg xml:id="exc_45">Cetus autem subiacet Arieti ac Piscibus longissimo tractu porrectus</seg>. 
            <seg xml:id="exc_46">Post cuius caudam longo quidem interuallo sub Aquario et Capricorno in austrum proiectus Piscis magnus conspicitur, ultimum eorum, quae uideri possunt, signorum, effusionem urnae Aquarii, quem ad ipsum usque decurrit, accipiens</seg>.</p>
      </body>
  </text>
</TEI>
