<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>De signis caeli</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition/>
            <respStmt>
               <resp>TEI-P5 coded by</resp>
               <name type="person">
                  <rs type="person" ref="#ivana_dobcheva">Ivana Dobcheva</rs>
               </name>
               <name type="org"/>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International (CC BY 4.0). You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format; Adapt — remix, transform, and build upon the material for any purpose, even commercially. Under the following terms: Attribution — You must give appropriate credit, provide a link to the license, and indicate if changes were made. You may do so in any reasonable manner, but not in any way that suggests the licensor endorses you or your use.</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>
               <title>Introduction</title>
            </head>            
            <p/>
            <p>Quidam tamen multa dicunt et alii aliter narrasse celum diuersis proferentes uocabulis sed ipse magis axe continetur quam se continetur quasi continuo in semetipso reuoluitur. habet autem undique inponderatam per medium terrae in circuitum caeli aequalem deductum quem etiam diuidunt duo poli ad inuicem sed unus quidem non aspicitur aliter uero e contra ab aquilone ex alto a parte oceani. duo quoque ab utroque habentes arcturos simul cum rotis quem quidam plaustrum uocant; quae etiam capita per summum habent alter utraque quidem in deorsum altera uero sursum aspiciunt. et arcturum quidem maiorem uocant helicem arcturum autem minorem uocant canis caudam. Altera namque helice quae apparet prima noctis alia uero pusilla quidem sed a nauigantibus obseruatur maria enim conturbat.</p> 
            <p>habet autem helix arcturus maior in capite stellas obscuras VII, in spatula unam, super pectus unam, in pede unam, in dorso unam, in tibia anteriore duas, super caudam tres. sunt omnes XVI.</p>
            <p>Fenix qui et arctutus minor et aq uibusdam canis cauda uocatur habet autem per unumquemque angulum in humero splendidam stellam unam, in cauda III, sunt autem intra ambos quae uocatur polus ubi dicunt totum mundum reuolui.</p>
            <p>Draco qio continet utrosque arcturos helicis superuoluit caput phenicis circumcidit caudam. habet autem in capite stellas splendidas III et per totum corpus XII ab inuicem distantes. sunt omnes XV.</p>
            <p>Hercules qui stans genu flexu. Habet aautem in capite stellam unam, in utroque humero stellam unam, in cubito sinistro unam, in dextro femore duas, in genu dextro I, in eadem tibia unam, in dextra manu I, et in ropolo quem tenet in eadem manu unam.</p>
         </div>
         <div>
            <head>
               <title>Editions</title>
            </head>
            <p/>
         </div>
         <div>
            <head>
               <title>Literature</title>
            </head>
            <p/>
         </div>
         <div>
            <head>
               <title>Manuscripts</title>
            </head>
            <p/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>